最應該消失的一種廣告

2019年02月03日

最應該消失的一種廣告 - 畢明

YouTube截圖

被問到世上最應消失的一道菜是甚麼，蔡瀾答說是火鍋，因為是最沒有文化的。然後坊間沸沸揚揚的，一人一句像吃火鍋一樣，把這話題滾得火紅火綠。

攻守雙方我都不是，打邊爐我也從來不太高潮，直至看見中國杭州某酒店的「酒池肉林火鍋」，客人們穿着泳裝跳下浮滿食物的火鍋池，食慾橫流，滿嘴肥油，食相魔幻，浮誇得絢爛，惡俗得極樂，我終於明白火鍋為甚麼要消失了。

把我從這厲害了的畫面拯救，能落荒而逃出來（真係好驚驚的），全靠我的手機響了。

鈴~鈴~~我接下，半個音都未發，對方便毫無誠意、機關槍式掃射出一堆空殼：「你好呀，我係blah blah」，完。至此一定被我截斷，並用最字正腔圓的英語說"Sorry, wrong number"。是英國牛津腔，還是美國加州口音，視乎心情而定。但我希望花最短的時間將之打發。

請原諒我的無禮，對方還沒把話說完，便把她/他截停，但在下本來已經不多的耐性，不可能浪費在電話直銷身上，反正他們打電話來賣甚麼，我都沒興趣。

如果要問，世上最應消失的一種廣告是甚麼：Telemarketing，直銷電話推廣。是毫無創意，極度擾民，且非常過時的。

今時今日，還有誰會打電話給你？除了順豐快遞，即是審查你看甚麼書那間；電話騙案老千，騙情呃錢；最後大概還剩下你阿媽和你阿爸。而醒目的父母，都曉得用WhatsApp和子女溝通。

我完全不反對直接打電話溝通，甚至是支持的，這課題值得另外探討，但看現在越來越少人家居安裝固網電話，手機計劃每月用剩越來越多通話時間，便知道Telemarketing多不合時宜。電話通話，現祇適用於最親熟和最陌生的人。

是最無創意的，打電話來劈頭就說「你好」。

擺明是唔識你的，連你姓甚名誰都不知道。又不是洋人，開場白別一成不變照足外國懶標準來"How are you"好嗎？朋友打來一定不會「你好」，一開波便把自己確立成「我係白撞㗎」，目的卻是「你幫我買嘢啦」，高智又倒米到十個點。

手機，理論上是很personal的，打手機和打家居電話直銷，手法用語理應不同。我在加拿大讀13班時，一名同學告訴我，他是top sales，打電話家居直銷，他自己有一套，第一句即問人：「一個人喺屋企呀？」（關心友善mode）再打開話題。加拿大人比較單純，這句話在香港當然有機會似變態鹹濕佬。

也是最無誠意的，當電話直銷的，似乎祇有殭屍先生和殭屍小姐，他們用最沒感情的語氣，與你對話。不論是最沒感情的假友善，還是最沒感情的膠人肉錄音，都無誠意。

我當然知道同一番話他們一天可能loop了一光年次，還可以有多雀躍，去歡天喜地直銷你？但說話不是咁講的，臨時演員都係演員，霞姨個飯盒真是飯盒，你進入角色狀態好些少，下兩錢專業精神好嗎？別弄得厭惡二字從你口中跑出，再從我耳朵跑入。

是很厭惡的，施和受的都厭，電話直銷打出，對方不是直接「給線」，就是一聽即cut。電話直銷員每天就是要吞食海量的被拒絕和被厭惡，我懷疑self-esteem要多低或多強壯，才可做這份工。現在有apps過濾junk calls，顯示是銷售電話，首先已不會接聽，Telemarketing的武功又廢了一截。

還記得junk fax嗎？極可厭。如果少年你不是太年輕，還知道傳真機這回事，Telemarketing可透過傳真，瞎fax一大堆廢宣傳資料給你，一覺睡醒，滿室廢話，浪費紙張，有用的fax有時被埋在廢料埋中，更恨之入骨。

現在也有電話錄音打來的telemarketing，一開場，沒有你好，更加低B。我沒福份遇過極品，L說他試過一接電話，對方剃眼眉第一句就說「你有脫髮嘅煩惱哩！」髮線正退後的他，崩頭人忌崩髮咒，以哀莫大於髮死之慷慨夾着粗口把線掛斷：「我大L把頭髮！」

也聽說過有財務公司的直銷電話錄音，打來劈頭就問「爭落好多卡數哩？」你真係覺得這樣很creative嗎？

最最討厭，還是越洋roaming來直銷你的電話。你聽不到是漫遊的響聲嗎？對方不在香港，逼人用roaming來接你的廢話？你不接還會逼人太甚打來三次。有的甚至見你不接，響到駁去留言訊箱。有時你在外地，把電話改了aeroplane mode，或剛下機，見有口訊，始終擔心有甚麼要事，便打去聽聽留言，一聽原來是直銷！XYZ@*#（老夫子粗口全套）親，你用得着給我海外溫馨留言嗎？

每次外遊，總被直銷電話弄得月費多交幾十至百多大洋不等，我懷疑這正是流動電話網絡商用Telemarketing的伎倆。一個客，一個月多屈10蚊，50萬個客已經每月額外多收500萬。根本不是賺直銷成功，是賺月費多付。

不過現在最多人想它消失的廣告，應該是明星打氣片廣告，為醫護人員打氣那些。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
江湖救急貿易戰 (黎智英)

下一則
下一則
丟 書 (林夕)